<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>健康 on 和白白</title><link>https://foxboolean.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/</link><description>Recent content in 健康 on 和白白</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://foxboolean.github.io/tags/%E5%81%A5%E5%BA%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>熬夜困局</title><link>https://foxboolean.github.io/p/sleep/</link><pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://foxboolean.github.io/p/sleep/</guid><description>&lt;h3 id="为什么深夜不肯入睡">为什么深夜不肯入睡？&lt;/h3>
&lt;p>要解决熬夜困局首先应该搞清楚一个最关键的问题：为什么明明睡眠时间不够，凌晨还是不愿意入睡？&lt;/p>
&lt;p>对我而言，核心原因有 2 个。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>时间焦虑&lt;/li>
&lt;li>外部刺激&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="时间">时间&lt;/h3>
&lt;p>这点其实很重要，但很容易被忽视，在我看来晚睡的罪魁祸首就是时间焦虑。&lt;/p>
&lt;p>绝大多数的人，白天的时间都很难完全被自己支配，无论是学校上课、公司上班还是社交活动这些基本都是发生在白天，基本完全受自己支配的时间都集中在晚上。&lt;/p>
&lt;p>在晚上的时间里，又以上床之后到完全睡着的这段时间最宝贵，堪称是黄金时间。如此宝贵的时间自然要满足自己整个白天都没被满足的欲望，而&lt;strong>睡去意味着代表自我的时间结束了&lt;/strong>，时间不足的人又怎么舍得放弃来之不易的自我时间呢？&lt;/p>
&lt;h3 id="刺激">刺激&lt;/h3>
&lt;p>睡前的娱乐活动大都以视频、游戏或是网络小说为主，而这些活动基本都有个共同特点：持续的提供刺激。&lt;/p>
&lt;p>导致我们的精神一直高度亢奋，然后就察觉不到睡意，直到身体发出警告才不得已进入睡眠状态。&lt;/p>
&lt;h3 id="破局之道">破局之道&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>实感&lt;/strong>
多做能够提供实感「能够回忆起具体感受」的事，这些能够回忆起来的生活片段可以很好的缓解我们对于时间焦虑，实在的掌控自己的时间。缺乏生活实感，大脑没有感受到时间流逝，自然就会抗拒进入睡眠，结束自己的时间&lt;/p>
&lt;p>PS：让仪式感回归到日常生活是一种能够方便产生实感的方式。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>降低预期&lt;/strong>
降低对于自己的预期，一口吃不成胖子，比如日常 1 点睡觉的，可以慢慢从 12:30 开始改善，每个阶段调整半个小时，总会有恢复健康作息的时间的。再比如每天只设立一个小目标，只要达到目标就让自己自由支配剩余活动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>如何延长自我时间&lt;/strong>
客观上一天时间的总量是固定的，想要增加自我时间，那能做的就是两个方面：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>早起：早睡自然就可以早起，其实我也是早起才发现，清晨的时间比起晚上被打扰的几率更低，同时由于其他事情都没有开始，不会有其他事情干扰计划的执行。&lt;strong>重要但不紧急的事项非常适合早晨的时间&lt;/strong>，比如健身、学习或者读书之类的计划每天起床后立刻执行才能很好的坚持下去。&lt;/li>
&lt;li>提高效率：提高效率，消耗的总时间就会相应的减少，自然可支配的时间就多了。这点没有什么很好的建议，只能基于自己日常的生活，多总结多思考。以我个人的上下班通勤为例，我早晨和晚上选择的通勤路段是不同的，因为下班的路段可以少走 4 个红绿灯，早晨如果选择晚上的路段基本就是堵到生活不能自理。&lt;/li>
&lt;li>控制消耗：降低决策成本，给自己提供默认清单。很多时候打开手机并不知道自己应该做些什么，下意识的划来划去，感觉浮躁无聊，最后选择刷短视频。所以给自己列一个优先级清单，没事做的时候直接参考清单去打发时间，能够一定程度上避免自己消耗太多时间精力在犹豫上。&lt;/li>
&lt;li>缓冲机制：提供一个最低执行时间，比如说在执行默认清单的事情时感到浮躁，那如果立刻选择进行下个活动那默认清单的效果就会大打折扣，缓冲机制就是为了这个场景而设计的。大多数场景下，一件事的开始是最困难的，一旦真实投入其中，继续坚持是很容易达成，而缓冲机制就是为了帮助我们度过最难熬的阶段。&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>